\chapter{Introdução}
\label{cap:1intro}
\pagenumbering{arabic}

Um aspecto importante nas ciências físicas é poder inferir sobre parâmetros
físicos a partir de dados. Em geral, as leis da física disponibilizam os
artefatos necessários para calcular valores de dados, a partir de um modelo.
Este procedimento é conhecido como problema direto (\textit{forward problem}).
A modelagem direta, portanto, inicia com um modelo, sobre o qual um experimento ou processo
é simulado matematicamente. Se o modelo estiver correto, a resposta
obtida deve parecer com dados reais. O processo de inversão faz exatamente o contrário,
consiste em utilizar as medidas efetuadas para inferir os valores de parâmetros que
caracterizam o sistema \citep{tarantola}.

Para entender o problema inverso é conveniente explicar o problema direto antes.
Considere o seguinte exemplo: suponha que uma pedra é lançada em um poço de água.
Após determinado tempo um som é ouvido. É esperado que haja uma relação entre a
profundidade do poço e o tempo entre soltar a pedra e ouvir o som do impacto. Da física,
ocorre a existência de uma relação causa-efeito para este evento, dada por:
\begin{equation}
\label{eq:forw}
T = \sqrt{\frac{1}{5}H} + \frac{1}{340}H
\end{equation}
onde a profundidade $H$ é a causa e o tempo $T$ é o efeito.
Neste caso, o problema direto é calcular o tempo $T$ para ouvir o som, dada profundidade $H$.
A solução pode ser determinada inserindo um valor pra $H$ na equação \ref{eq:forw} e calcular o
valor de $T$. O problema inverso é uma abordagem mais difícil, pois se deseja
saber a profundidade $H$, dado apenas o tempo $T$.

No exemplo citado, ambos os problemas, direto e inverso, possuem solução. Entretanto,
a maioria dos problemas inversos recai sobre duas características
comuns que tornam sua solução não-trivial. Primeiro, a não unicidade de solução
(problema não-determinístico), na qual o mesmo conjunto de medidas
observáveis pode resultar de mais de uma configuração de parâmetros. No exemplo
citado, seria como obter a mesma altura $H$ para diferentes tempos
de queda $T$ da pedra. Segundo, a natureza mal-posta do problema inverso, isto é,
uma pequena mudança arbitrária nos valores observados pode causar uma mudança grande
na solução fonte equivalente. Em um paralelo com o exemplo do poço, é como
obter uma grande variação na profundidade, dado uma pequena variação no valor do tempo de queda.

Por conta da sua característica mal-posta, o problema inverso
possui muitas soluções possíveis, de modo que representaria um equívoco considerar apenas
uma solução como a mais correta. Via de regra, ao final do processo de inversão é comum
realizar um processo de amostragem dentro do conjunto das possíveis soluções a fim
de obter um estudo sobre elas. Este estudo pode ser uma análise de 
incerteza em torno da média de um conjunto de soluções do problema inverso.

O problema inverso possui um papel extremamente importante em diferentes áreas do conhecimento
como Matemática, Medicina, Física e Geoestatística. Geoestatística é a aplicação de métodos
estatísticos nas ciências da terra. Esta é a ciência que trata, dentre outros assuntos, da modelagem
e caracterização de reservatórios, cujo tema é de amplo interesse para a indústria de óleo
e gás. Por caracterização de reservatório se entende o processo para obter um modelo de propriedades
petrofísicas (tais como, tipos de contato entre rochas, porosidade e permeabilidade),
em 3-D e alta resolução, que seja consistente com os dados de que se dispõe \cite{deutsch2002}.
O processo de caracterização de reservatórios possui diferentes
etapas que podem ser descritas em alto nível como na abordagem sequencial a seguir:
\begin{enumerate}
 \item A primeira etapa envolve definição da geometria e estratigrafia dos intervalos do reservatório
 a ser modelado. Ainda, o desenvolvimento de um modelo conceitual de continuidade para
 propriedades como fácies, porosidade e permeabilidade \label{itm:1}.
 \item Modelagem dos tipos de contato entre rochas, mais conhecidos como \textit{facies}\label{itm:2}.
 \item Modelagem da propriedade porosidade com base nos tipos de facies. A modelagem de porosidade
 costuma ser realizada antes da permeabilidade, devido à disponibilidade de dados sísmicos e dados
 amostrais localizados, também chamados de poços\label{itm:3}.
 \item Os modelos 3-D para permeabilidade são atrelados à porosidade e facies anteriormente estabelecidos\label{itm:4}.
 \item Múltiplas realizações, igualmente prováveis, são realizadas por repetição de todo o processo. Embora todas as
 realizações sejam equiprováveis, há realizações mais similares a outras, de modo que a classe à qual pertencem possui
 maior probabilidade\label{itm:5}.
 \item Os modelos são usados como entrada em um simulador ou visualizados e usados como suporte na tomada de decisão\label{itm:6}.
\end{enumerate}

Embora a abordagem anterior utilize alguns termos que, à primeira vista, pareçam incompreensíveis,
sua apresentação contextualiza o ponto do processo de modelagem de
reservatório em que a inversão sísmica acontece (etapa \ref{itm:3}).
Porque os dados medidos são obtidos por sísmica de reflexão,
este método é chamado de inversão sísmica. A inversão sísmica na
modelagem de reservatórios disponibiliza artefatos que são modelos de propriedades de rocha
(propriedades petrofísicas) a partir principalmente, mas não exclusivamente,
da sísmica disponível e de modelos construídos com dados amostrais. Tais artefatos
são visualizados na forma de imagens, de modo que é possível supor que quanto maior
o nível de resolução destas imagens, mais contundente será a justificativa para a tomada de decisão
(etapa \ref{itm:6}).

Atualmente, em Aprendizagem de Máquina, \textit{Deep Learning} é o tema em
maior evidência. \textit{Deep Learning} é toda solução que permite aos
computadores aprender a partir da experiência e entender o mundo em
termos de hierarquia de conceitos.
Assim, nos algoritmos de \textit{Deep Learning}, o aprendizado
por experiência (supervisionado) evita a interferência
humana no sentido de especificar formalmente o conhecimento que o computador necessita.
Adicionalmente, a hierarquia de conceitos permite aos computadores aprenderem
conceitos complicados a partir de conceitos mais simples\citep{Gdfl16}.

Muitos algoritmos representam
o estado da arte em diferentes áreas como processamento de imagens, 
sinais e linguagem natural, e reconhecimento de padrões. No campo de
processamento de imagens o método de \textit{Deep Learning} de
maior destaque nos dias atuais é conhecido
como Redes Neurais Convolucionais (CNN). Seu surgimento
data da década de 1980, com aplicação essencialmente no reconhecimento de imagens.
Entretanto, com o advento das Unidades Gráficas de Processamento (GPU) e a maior
disponibilidade de dados para treinamento, as redes convolucionais
são empregadas com sucesso em serviços de busca de imagens, carros auto-dirigíveis,
sistemas de classificação de imagens em video, entre outras aplicações complexas \citep[p. 50]{Buduma15}.

O processo de super-resolução é um método de processamento de imagens e visão computacional.
Consiste em recuperar uma imagem de alta resolução a partir de uma imagem
de baixa resolução. Semelhante ao problema da inversão sísmica, o problema da super-resolução
também é mal-posto, uma vez que pode haver múltiplas soluções em alta resolução para uma dada imagem em baixa
resolução. Em ambos os problemas, uma forma de lidar com esta questão é restringir o espaço
de soluções com informações \textit{a-priori}. 
Considere $Y$ uma imagem de baixa resolução, por exemplo, uma
imagem interpolada. O objetivo da super-resolução é
recuperar, a partir de $Y$, uma imagem $F(Y)$ que é
o mais similar possível a uma imagem de alta resolução $X$
considerada como imagem que representa a verdade.
De um ponto de vista conceitual, o mapeamento $F$ consiste essencialmente em
realizar três operações:
\begin{enumerate}
 \item Para a imagem de baixa resolução $Y$, extração de mapas de características. Um mapa de características
 pode ser imaginado como um conjunto de sub-imagens com determinadas características da imagem original.
 \item Mapeamento não-linear do mapa de características. Após a operação não-linear, cada característica mapeada
 passa a ter uma representação em alta resolução.
 \item Reconstrução da imagem a partir das representações de alta resolução citadas. Esta nova imagem
 deve ser similar à imagem que representa a verdade $X$.
\end{enumerate}

Um modelo de rede neural convolucional pode ser capaz de realizar as etapas listadas anteriormente,
de forma iterativa e para um conjunto de diferentes imagens.
Esta abordagem pode ser incorporada ao final do processo de inversão, de modo que as
imagens obtidas da inversão sísmica sejam pós-processadas pelo modelo convolucional
a fim de obter imagens com maior riqueza de detalhes. Como mencionado, o ganho de resolução
nas imagens de propriedades petrofísicas pós-inversão pode conferir maior confiabilidade
na interpretação da solução inversa e, consequentemente na tomada de decisão.

A seção seguinte apresenta os objetivos deste trabalho. Nos capítulos posteriores
serão apresentados os aspectos físicos e de implementação. Serão
apresentados também os resultados preliminares da pesquisa.

\section{Objetivo}

Este trabalho ataca a problemática da super-resolução dos artefatos da inversão sísmica baeysiana 
por meio de um modelo de \textit{Redes Neurais Convolucionais}.
A abordagem se dá através da incorporação deste modelo de rede neural á última
etapa do processo de inversão sísmica baeysiana, as realizações, para alcançar um maior nível de
resolução das imagens de propriedades petrofísicas.
Resultados prévios indicam que o modelo baseado em redes neurais convolucionais é capaz
de agregar informações de alta frequência às inversões sísmicas.

Outro objetivo deste trabalho é desenvolver um modelo baseado em redes neurais convolucionais que permita a
realização de simulação geoestatística multiponto. Esta etapa de trabalho será desenvolvida
em cooperação com o Departamento de Ciências Geológicas, Universidade Stanford, sob
orientação do Prof. Dor. Jef Karel Caers.


\section{Organização do Texto}

Este documento está organizado da seguinte forma. Após esta breve introdução, o
Capítulo \ref{cap:2fundamentacao} apresenta a fundamentação teórica para os
processos de inversão sísmica, as redes neurais 
convolucionais e a super-resolução. O Capítulo \ref{cap:3revisaoliteraria} 
apresenta o estado da arte 
em geração de imagens em super-resolução a partir de imagens de baixa resolução, bem como as justificativas 
para a realização desta pesquisa.
O Capítulo 4 %\ref{cap:3modeloHibrido} 
trata da implementação desta proposta e dos resultados 
preliminares referente ao modelo de super-resolução treinado e aplicado às imagens 
de impedância pós-inversão. 
%Após o retorno ao Brasil, estão planejados mais 8 meses 
%de trabalho para finalizar a escrita da tese e defesa.
